[Gymnastics_brokenchopstick.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gymnastics_brokenchopstick.jpg "fig:Gymnastics_brokenchopstick.jpg")
[1962-04_1962年_体操运动员_叶贻达_水平支撑.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1962-04_1962年_体操运动员_叶贻达_水平支撑.jpg "fig:1962-04_1962年_体操运动员_叶贻达_水平支撑.jpg")在做水平支撑\]\]
**竞技体操**是[体操的一种](../Page/体操.md "wikilink")，运动员在大约30秒到90秒的时间内完成一套动作。竞技体操是[夏季奥运会最受欢迎的项目之一](../Page/夏季奥运会.md "wikilink")。

竞技体操不是一项很流行的[运动](../Page/运动.md "wikilink")，因为即使是入门级的动作也需要很好的身体素质和很高的技巧，另外，在很多国家，体操相对其他运动，是一项昂贵的运动。

男子竞技体操（MAG）和女子竞技体操（WAG）的主要区别在于男子体操更侧重于力量，而女子体操则侧重于艺术性，平衡感和协调性。

[国际体操联合会](../Page/国际体操联合会.md "wikilink")（FIG）制定了竞技体操的評分规则，并管理国际级的賽事。

## 发展历史

体操（Gymnastics）一词源于古希腊文（Gymnastike），指裸体技艺。尽管体操在古中国和古印度都有着悠久的历史，目前普遍认为体操起源于2000多年前的[古希腊](../Page/古希腊.md "wikilink")。在[荷马](../Page/荷马.md "wikilink")、[亚里士多德和](../Page/亚里士多德.md "wikilink")[柏拉图的著作中都提到了体操](../Page/柏拉图.md "wikilink")。当时的体操包含了很多的内容，现在已经逐渐演变为多种现代运动：[游泳](../Page/游泳.md "wikilink")、赛跑、[摔角](../Page/摔角.md "wikilink")、[拳擊](../Page/拳擊.md "wikilink")、骑马等。\[1\]

19世纪初，[德国和](../Page/德国.md "wikilink")[捷克斯洛伐克逐步发展现代体操形式](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")，同时术语“竞技体操”（artistic
gymnastics）也在同一时期开始使用。\[2\]
德国教育家[弗里德里希·路德维希·雅恩创建了体操的几个单项](../Page/弗里德里希·路德维希·雅恩.md "wikilink")，其中包括[单杠和](../Page/单杠_\(体操\).md "wikilink")[双杠](../Page/双杠.md "wikilink")。雅恩也因此被称为“现代体操之父”。\[3\]

[国际体操联合会于](../Page/国际体操联合会.md "wikilink")1881年成立，至今仍然承担着管理国际体操比赛以及制定规则的功能。当时只有三个成员国，名称为“欧洲体操联合会”。直到1921年，第一个非欧洲国家加入后，才改成“国际体操联合会”。体操是1896年[第一屆奧運的比赛项目之一](../Page/1896年奥运会.md "wikilink")，不过女子自1928年起才允许参加奥运会。[世界体操锦标赛从](../Page/世界体操锦标赛.md "wikilink")1903年开始举办，直到1934年才允许女子参加。很多运动项目，男子和女子没有很大区别。体操则不同，从那时起，男子体操和女子体操作为两个分支开始发展。

### 女子竞技体操（WAG）

女子竞技体操团体比赛1928年列为奥运会比赛项目。1950年的世界体操锦标赛规定，女子竞技体操比赛包括团体、个人全能和各个单项比赛。两年后的[1952年奧運](../Page/1952年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")，也采用了相同的形式，保留至今。

早期，大部分女子竞技体操运动员都接受过[芭蕾舞训练](../Page/芭蕾舞.md "wikilink")。[苏联体操运动员](../Page/苏联.md "wikilink")[拉里莎·拉特尼娜在](../Page/拉里莎·拉特尼娜.md "wikilink")22岁时获得了第一块奥运会女子体操全能金牌，之后在26岁和30岁时蝉联了这个项目的奥运金牌。1957年她怀有身孕的时候还获得了世界体操锦标赛冠军。[捷克体操运动员](../Page/捷克.md "wikilink")[维拉·恰斯拉夫斯卡在拉里莎之后获得了两次全能奥运金牌](../Page/维拉·恰斯拉夫斯卡.md "wikilink")。她也是在22岁时获得第一块金牌。

1970年代，奥运会体操运动员的年龄大大降低。[柳德米拉·托里谢娃第一次参加奥运会时年仅](../Page/柳德米拉·托里谢娃.md "wikilink")16岁。根据当时的[体操计分规则](../Page/体操计分规则.md "wikilink")，小巧的女孩更适合做一些高难度的动作，因此参加大型比赛的运动员的年龄大部分为14岁或15岁。1980年7月举行的国际体操联合会第59届会议决定提高参加比赛选手的最低年龄。\[4\]
但是这个规定并没有起什么作用，[1992年奥运会](../Page/1992年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，高水平的运动员几乎都是消瘦的十几岁的女孩子。很多人开始担忧运动员的健康情况。

1997年，国际体操联合会将参加大型比赛的最低年龄限制为16岁，同时修改了体操计分规则。之后，尽管大部分运动员的年龄在20岁以下，身高和体重也低于平均值，但是同时也可以看到20岁以上的选手仍然在场上比赛。2005年世界体操锦标赛，[欧卡莎娜·丘索维京娜已经](../Page/欧卡莎娜·丘索维京娜.md "wikilink")30岁了，夺得跳马银牌，两年后世锦赛她夺得了该项目的铜牌，她在2008年[北京奥运会上以](../Page/北京奥运会.md "wikilink")33岁的高龄参加体操比赛，并获得了一枚[跳马的银牌](../Page/跳马.md "wikilink")。\[5\][2004年奥运会](../Page/2004年奥运会.md "wikilink")，美国队和俄罗斯队的不少队员年龄都在25岁左右。其他队，如[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[法国和](../Page/法国.md "wikilink")[加拿大也有不少年龄较大的选手参赛](../Page/加拿大.md "wikilink")。

### 男子竞技体操（MAG）

1896年，男子竞技体操是奥运会比赛项目之一。最初，没有明确规定比赛的形式。因此，有很多奇特的动作出现在早期奥运会的比赛中，如攀爬和摇摆动作。世界体操锦标赛也是如此，很多体操动作和摇摆动作结合在一起。自1954年起，摇摆动作不再应用在体操比赛中。\[6\]

1896年第一届奥运会设立了[单杠](../Page/单杠_\(体操\).md "wikilink")、[双杠](../Page/双杠.md "wikilink")、[鞍马](../Page/鞍马.md "wikilink")、[吊环和](../Page/吊环.md "wikilink")[跳马单项比赛](../Page/跳马.md "wikilink")，1900年设立了团体比赛，1904年增加了个人全能比赛，自由体操则在1932年列为比赛项目。从1936年以后，奥运会男子体操比赛的项目就固定下来至今。

## 比赛形式

现今，高水平的国际比赛包含几个部分：团体资格赛，团体决赛，个人全能决赛和单项决赛。

团体资格赛（team
qualifying，缩写TQ）阶段，运动员以国家为小组参加所有4个/6个项目的比赛。这个阶段的比赛成绩决定了参加团体和个人决赛的名单。目前团体资格赛成绩的计分方式为5-4-3，表示每支队伍由5名运动员组成，每个单项选派其中4名运动员参加，最高的三个成绩计入总分。

团体决赛（team
finals，缩写TF）阶段，运动员以国家为小组参加所有4个/6个项目的比赛。比赛成绩决定了最终的名次。目前团体决赛成绩的计分方式为5-3-3，表示每支队伍由5名运动员组成，每个单项选派其中3名运动员参加，成绩全部计入总分。

全能决赛（all-around
finals，缩写AA），运动员以个人为单位参加所有4个/6个项目的比赛。比赛成绩决定了最终的名次。每个国家只能选派两名运动员参加全能决赛。

单项决赛（event finals，缩写EF），由每个项目最顶尖的8名运动员参加比赛。每个国家只能选派两名运动员参加每个单项决赛。

## 体操计分规则

[体操计分规则由](../Page/体操计分规则.md "wikilink")[国际体操联合会负责制定](../Page/国际体操联合会.md "wikilink")，每个奥运周期修订一次。
2006年之前，运动员在比赛中的动作将被设定一个起评分（Start
Value，缩写SV），最高不超过10.0分。如果一套动作具备所有的必须元素，将自动获得基本起评分（1996年为9.4，1997年为9.0，2001年为8.8）；根据动作的难度获得难度加分，也可以将几个难度较低的动作连接在一起获得连接加分，直到满分10.0分。

2006年后，积分规则有了较大的修改。最大的争议是计分从“满分10分”改为不封顶的分数。这意味着，运动员可以不断加大动作难度，来获得更高的起评分。而大部分参加比赛的选手的年龄在20岁以下。

尽管很多人反对新的规则，如奥运会冠军[莉莉娅·波德克帕耶娃](../Page/莉莉娅·波德克帕耶娃.md "wikilink")、[斯维特兰娜·博金斯卡娅](../Page/斯维特兰娜·博金斯卡娅.md "wikilink")、[夏伦·米勒](../Page/夏伦·米勒.md "wikilink")、[维塔里·谢尔博以及罗马尼亚队教练](../Page/维塔里·谢尔博.md "wikilink")。但是目前没有迹象表明将废弃新的计分规则。

## 大型比赛

### 国际比赛

  - [奧運會](../Page/奧運會.md "wikilink")：競技體操是四年舉行一次的夏季奧運會最受歡迎項目之一。參加團體比賽的隊伍由前一年世界體操錦標賽的成績決定。如果一個國家沒有足夠多高水平的運動員參加團體比賽，可以選派運動員參加單項比賽。

<!-- end list -->

  - [世界體操錦標賽](../Page/世界體操錦標賽.md "wikilink")：國際體操聯合會的成員國家可以參加該項比賽。比賽的項目根據年份不同而不同：有時同時舉辦團體、全能和單項比賽，有時只舉辦全能和單項比賽，有時只舉辦單項比賽。

<!-- end list -->

  - [體操世界盃](../Page/體操世界盃.md "wikilink")：每年舉行若干站分站賽，分站賽成績優秀的選手參加總決賽。2009年開始停止舉辦。

<!-- end list -->

  - [友好運動會](../Page/友好運動會.md "wikilink")：現在已經停止舉辦。

### 州际比赛

  - [亚洲运动会](../Page/亚洲运动会.md "wikilink")：[亚洲最大的综合性体育赛事](../Page/亚洲.md "wikilink")，每隔四年举办一次，竞技体操是比赛项目之一。所有亚洲国家都可以参加。

<!-- end list -->

  - [全非运动会](../Page/全非运动会.md "wikilink")：[非洲最大的综合性体育赛事](../Page/非洲.md "wikilink")，每隔四年举办一次，竞技体操是比赛项目之一。所有非洲国家都可以参加。

<!-- end list -->

  - [泛美运动会](../Page/泛美运动会.md "wikilink")：[美洲的国际综合性体育活动](../Page/美洲.md "wikilink")，每隔四年举办一次，竞技体操是比赛项目之一。所有美洲国家都可以参加。

<!-- end list -->

  - [英联邦运动会](../Page/英联邦运动会.md "wikilink")：[英联邦国家每隔四年举办一次的综合性运动会](../Page/英联邦.md "wikilink")，竞技体操是比赛项目之一。

<!-- end list -->

  - [欧洲体操锦标赛](../Page/欧洲体操锦标赛.md "wikilink")：[欧洲的竞技体操专项赛事](../Page/欧洲.md "wikilink")，每隔两年举办一次。所有欧洲国家都可以参加。

<!-- end list -->

  - [泛太平洋体操锦标赛](../Page/泛太平洋体操锦标赛.md "wikilink")：竞技体操专项赛事，每隔两年举办一次。太平洋联盟成员国可以参加，包括[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[中国](../Page/中国.md "wikilink")、[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[紐西兰](../Page/紐西兰.md "wikilink")、[墨西哥等太平洋沿岸国家](../Page/墨西哥.md "wikilink")。

## 体操传统强国

### 苏联/俄罗斯/乌克兰

在1991年[苏联解体之前](../Page/苏联.md "wikilink")，苏联体操队在男子体操和女子体操都有很大优势，1952年到1992年期间，苏联女子体操队几乎囊括了[奥运会和世界体操锦标赛的团体冠军](../Page/奥运会.md "wikilink")，只有四次例外：1984年的奥运会，苏联没有组队参加，以及1966年，1979年和1987年的世界体操锦标赛。大部分运动员来自[俄罗斯联邦](../Page/俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国.md "wikilink")、[乌克兰和](../Page/乌克兰苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")[白俄罗斯](../Page/白俄罗斯苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")。

在苏联解体后，[俄罗斯继续保留了传统的体操优势](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，在奥运会的男子项目和女子项目摘金夺银。[斯维特兰娜·霍尔金娜](../Page/斯维特兰娜·霍尔金娜.md "wikilink")、阿莉婭‧穆斯塔芬娜、[阿列克谢·涅莫夫是其中的佼佼者](../Page/阿列克谢·涅莫夫.md "wikilink")。[乌克兰也成为一支强队](../Page/乌克兰.md "wikilink")，[莉莉娅·波德克帕耶娃是](../Page/莉莉娅·波德克帕耶娃.md "wikilink")[1996年奥运会全能以及自由體操的冠军](../Page/1996年奥运会.md "wikilink")。[白俄罗斯则在男子项目上具有优势](../Page/白俄罗斯.md "wikilink")，[维塔里·谢尔博一人在](../Page/维塔里·谢尔博.md "wikilink")[1992年奥运会独得](../Page/1992年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")6块金牌。

### 罗马尼亚

[1976年奥运会](../Page/1976年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，[罗马尼亚体操队第一次在国际比赛上大放异彩](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")。年僅14歲的[纳迪娅·科马内奇](../Page/纳迪娅·科马内奇.md "wikilink")（Nadia
Comaneci）一人独得三金一银一铜，並創下首位得到滿分（perfect
ten）的選手的紀錄。自此，罗马尼亚女子体操队在团体和个人项目一直保持领先优势。1979年到1987年之间，罗马尼亚队是唯一一支在国际比赛上可以和苏联抗衡的队伍。罗马尼亚队还获得了1984年、2000年和2004年夏季奥运会女子团体冠军。自1976年以来，每次大型比赛，至少获得一块女子組个人金牌。而罗马尼亚男子組体操队整体实力不强，遜色許多。

### 美国

[柯特·托马斯和](../Page/柯特·托马斯.md "wikilink")[凯丝·里格比是](../Page/凯丝·里格比.md "wikilink")1970年代美国体操的代表，在世界体操锦标赛为美国队获得奖牌。1984年在美国本土洛杉矶举行的奥运会上，美国体操队夺得男子体操团体金牌和女子体操团体银牌（苏联没有参加本次奥运会）。美国女子体操队于1996年在[亚特兰大奥运会有了重大突破](../Page/亚特兰大奥运会.md "wikilink")，首度获得女子团体金牌。[2004年奥运会](../Page/2004年奥运会.md "wikilink")，美国体操男队和女队均获得了团体银牌。而2005年在[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")[墨尔本举行的世界体操锦标赛上](../Page/墨尔本.md "wikilink")，美国女队包揽了除跳马外的所有女体项目金牌。

### 中国

最近30年里，[中国男子体操和女子体操发展迅速](../Page/中国.md "wikilink")，不仅在团体项目并且在个人项目都有突破。中国男子体操队获得了[2000年奥运会](../Page/2000年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")、[2008年奥运会和](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")[2012年奥运会的团体冠军](../Page/2012年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，并夺得第30届、第31届、第33届、第37届、第39届和第40届世界体操锦标赛团体冠军（不是每届比赛都设置团体项目）。2000年以后几乎在所有国际比赛上保持前三名的位置。[李宁](../Page/李宁.md "wikilink")、[李小双](../Page/李小双.md "wikilink")、[李小鵬](../Page/李小鵬_\(體操運動員\).md "wikilink")、[杨威](../Page/杨威.md "wikilink")、[鄒凱是各个时期的杰出运动员](../Page/鄒凱.md "wikilink")。女子体操在[1984年奥运会上由](../Page/1984年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")[马燕红为中国体操队获得首枚单项金牌](../Page/马燕红.md "wikilink")。2006年第39届世界体操锦标赛，中国女子体操队第一次获得团体金牌。2008年在本土举行的[北京奥运会上首次获得女子团体金牌](../Page/北京奥运会.md "wikilink")，此外得到平衡木金牌兩次（2000年、2012年），高低槓金牌三次（1984年、1992年、2008年）。但是，2016年里约奥运会上，世界竞技体操的格局发生重大变化，中国的十名运动员中仅张成龙一人参加过以往的奥运会，仅获得两枚团体铜牌。

### 日本

1960年代和1970年代，日本男子体操队是一支体操超级强队，他们蝉联了自1960年到1976年五届奥运会男子团体的金牌。日本革新了很多体操动作，包括“冢原跳”（侧手翻内转90°团身后空翻）。2004年和2016年奥运会，日本队再次获得了男子体操团体金牌。

### 民主德国

[民主德国在合并之前也是一支体操强队](../Page/民主德国.md "wikilink")，经常在奥运会或世界锦标赛获得银牌或铜牌。

### 其他国家

在过去的时间，很多国家竞技体操运动发展迅速。[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")、[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")、[法国和](../Page/法国.md "wikilink")[英国都在世界大赛上获得过奖牌](../Page/英国.md "wikilink")。其中澳大利亚女子体操队在2003年世界锦标赛获得团体铜牌，两年后世界杯又获得个人全能铜牌。

意大利女子組體操队也是一支新生力量，她们在2005年和2006年欧洲锦标赛战胜了俄罗斯和罗马尼亚获得团体冠军。2016年的里約奧運會，兩名（一個國家，最多只能有兩位運動員進入決賽）義大利體操運動員進入自由體操決賽，其中一名獲得第四名。

## 竞技体操项目

## 参见

  - [奥林匹克运动会体操比赛](../Page/奥林匹克运动会体操比赛.md "wikilink")
  - [奥运会男子体操奖牌榜](../Page/奥运会男子体操奖牌榜.md "wikilink")
  - [奥运会女子体操奖牌榜](../Page/奥运会女子体操奖牌榜.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - 在线体操杂志

<!-- end list -->

  - [体操论坛](http://www.gymn-forum.com)
  - [国际体操杂志](http://www.intlgymnast.com)
  - [体操杂志](http://www.insidegymnastics.com)
  - [体操动画](https://g-flash.net/en/)

<!-- end list -->

  - 各国体操联合会网站

<!-- end list -->

  - **[国际体操联合会](http://www.fig-gymnastics.com)**（包括各个单项评分标准，所有大型比赛的成绩，运动员介绍等）

  - [阿根廷体操联合会](http://www.efdeportes.com/gimnar/)

  - [澳大利亚体操联合会](http://www.promo.gymnastics.org.au/)

  - [巴西体操联合会](http://www.cbginastica.com.br)

  - [加拿大体操联合会](https://web.archive.org/web/20070701133837/http://www.gymcan.org/content/index.php?lang=en)

  - [中國體操協會](http://cga.sport.org.cn/)

  - [法国体操联合会](http://www.ffgym.com/)

  - [意大利体操联合会](https://web.archive.org/web/20070527174447/http://www.federginnastica.it/html/home.php)

  - [日本体操联合会](http://www.jpn-gym.or.jp/english/)

  - [墨西哥体操联合会](http://www.gimnasiamx.com/)

  - [罗马尼亚体操联合会](https://web.archive.org/web/20070520162806/http://www.romgym.info/)

  - [英国体操联合会](http://www.british-gymnastics.org/)

  - [美国体操联合会](http://www.usa-gymnastics.org/)

<!-- end list -->

  - 其他资料

<!-- end list -->

  - [2006年前体操评分标准的详细说明](https://web.archive.org/web/20070311163237/http://slate.msn.com/id/2105450/)

{{-}}

[Category:奧運項目](../Category/奧運項目.md "wikilink")
[體操](../Category/體操.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.